\section{Системы координат на двумерном пространстве}
\begin{frame}{Системы координат}
Метод, визуализирующий положения точки в пространстве. \par
Точка имеет координаты~--- совокупность чисел, определяющих её положение.
\end{frame}
\subsection{Прямоугольная система координат}
\begin{frame}{Прямоугольная система координат}
  Система координат с взаимно перпендикулярными осями на плоскости или в пространстве. Прямоугольная система координат наиболее универсальная и применяется в большинстве случаев. \par
  \begin{multicols}{2}
    Значительный вклад в развитие прямоугольной системы координат,
    и систем координат вообще внёс \textbf{Рене Декарт}.
    \newpage
    \center{\includegraphics[width=.65\linewidth]{decart}}
  \end{multicols}
\end{frame}
\begin{frame}{Декартова система координат}
  Прямоугольную систему координат называют \textbf{Декартовой}, если она имеет одинаковые масштабы по обеим осям. \par
  Рассмотрим функции $x^2$ и $x^2+6x+7$. Какая удобнее? Очевидно первая. Можно ли вторую привести к такому же виду?
  \begin{plot}[width=6cm,xmin=-10,xmax=4,ymin=-5,ymax=50,try min ticks=10,axis lines = middle,tick pos=right]{x^2+6x+7}{x}{y}
    add[-10:4] x^2+6*x+7; leg $x^2+6x+7$;
    add[-10:4] x^2; leg $x^2$;
  \end{plot}
\end{frame}
\begin{frame}{Параллельный перенос координатных осей}
  Можно во второй функции рассматривать не $y(x)$, а $y(x')$, где $x'= x + const$. А в случае необходимости можем ввести и $y' = y + const$.
  Для выбранной нами функции $x'=x-3$, $y'=y-2$, $y'=(x')^2$.
  \begin{plot}[width=6cm,xmin=-10,xmax=4,ymin=-5,ymax=50,try min ticks=10,axis lines = middle]{x^2+6x+7}{$x'$}{$y'$}
    add[-10:4] x^2; leg $x^2$;
  \end{plot}
\end{frame}
\begin{frame}{Логарифмическая шкала}
  \begin{multicols}{2}
  \begin{plot}[width=5cm,xmin=-2,xmax=8,ymin=-5,ymax=5,try min ticks=6,legend style={legend pos=north west}]{ln x}{$x$}{$y$}
    add[-2:8] ln(x); leg $\ln x$;
  \end{plot} \newpage
  \begin{plot}[xmode=log,width=5cm,try min ticks=6,legend style={legend pos=north west}]{ln x}{$x$}{$y$}
    add[10e-3:10e+2] ln(x); leg $\ln x$;
  \end{plot}
  \end{multicols}
\end{frame}

\subsection{Полярная система координат}
\begin{frame}{Полярная система координат}
    Двумерная система координат, в которой каждая точка на плоскости определяется двумя числами — полярным углом ($\varphi$) и полярным радиусом ($r$). Применяется, когда оба параметра выражены тригонометрическими функциями.
  \begin{multicols}{2}
    Значительный вклад в развитие полярной системы координат,
    и особенно в пространстве внёс \textbf{Гаспар Монж}.
    \newpage
    \center{\includegraphics[width=.65\linewidth]{monge}}
  \end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Полярная система координат}
  \begin{oplot}[width=7.5cm,samples= 100]{pi/3}{$\varphi$}{$r$}
    add[0:1080] x; leg $\frac \varphi 3$;
  \end{oplot}
\end{frame}

\begin{frame}{Перевод в полярную систему координат}
  \begin{multicols}{2}
    Из полярной в декартову:
    \begin{align*}
    x &= r\cos \varphi \\
    y &= r\sin \varphi
    \end{align*}
    \newpage
    Из декартовой в полярную:
    \begin{align*}
    r &= x^2 + y^2 \\
    \varphi &=
      \begin{cases}
        \arctg(\frac yx), & x>0, y\geqslant 0 \\
        \arctg(\frac yx) + 2\pi, & x>0, y<0 \\
        \arctg(\frac yx) + \pi, & x<0 \\
        \frac \pi 2, & x=0, y>0 \\
        \frac{3\pi}2, & x=0, y<0
      \end{cases}
    \end{align*}
  \end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Пример перевода из декартовой}
  \textbf{Дано}: $ y=\sqrt{9-x^2}$;\par
  \noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt} \par
  \begin{multicols}{2}
    \begin{gather*}
    r = x^2 + 9 - x^2 \\
    \mathbox{r = 9} \\
    \begin{cases}
      \varphi = \arctg(\frac{\sqrt{9-x^2}}x) & \text{для } x \geqslant 0\\
      \varphi = \arctg(\frac{\sqrt{9-x^2}}x) + \pi & \text{для } x < 0\\
    \end{cases}
    \end{gather*}
  \end{multicols}
  \begin{oplot}[width=4.5cm,samples= 100]{r=9}{$\varphi$}{$r$}
    add[0:360] 9; leg $r=9$;
  \end{oplot}
\end{frame}

\subsection{Параметрическое представление}
\begin{frame}{Параметрическое задание координат}
  Зависимость между $x$ и $y$ может быть не задана на прямую.
  Может быть некая вспомогательная переменная, через которую и определены $x$ и $y$.
  Она называется \textbf{параметром}. \par
  Рассмотрим уравнение $y^2=9-x^2$. С помощью параметров его можно записать следующим образом:
  \begin{align*}
    y = 3\sin(t) \\
    x = 3\cos(t)
  \end{align*}
  \begin{plot}[width=4cm,xmin=-4,xmax=4,ymin=-4,ymax=4,samples=100]{Параметрическое}{x}{y}
    adc[0:360] [{3*cos(x)},{3*sin(x)}]; leg $y=3\sin(t), x=3\cos(t)$;
  \end{plot}
\end{frame}

\section{Системы координат на трёхмерном пространстве}
\subsection{Декартова трёхмерная система координат}
\begin{frame}{Декартова трёхмерная система координат}
  \begin{plot}[width=6.5cm,colorbar horizontal]{Праметрическое}{x}{y}
    add3 x^2+y^2; leg $y=3\sin(t), x=3\cos(t)$;
  \end{plot}
\end{frame}

\subsection{Цилиндрическая система координат}
\begin{frame}{Цилиндрическая система координат}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{cylindrical}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Перевод в цилиндрическую систему координат}
  \begin{multicols}{2}
    Из цилиндрической в декартову:
    \begin{align*}
    x &= r\cos \varphi \\
    y &= r\sin \varphi \\
    z &= z
    \end{align*}
    \newpage
    Из декартовой в цилиндрическую:
    \begin{align*}
    r &= x^2 + y^2 \\
    \varphi &=
      \begin{cases}
        \arctg(\frac yx), & x>0, y\geqslant 0 \\
        \arctg(\frac yx) + 2\pi, & x>0, y<0 \\
        \arctg(\frac yx) + \pi, & x<0 \\
        \frac \pi 2, & x=0, y>0 \\
        \frac{3\pi}2, & x=0, y<0
      \end{cases} \\
    z &= z
    \end{align*}
  \end{multicols}
\end{frame}

\subsection{Сферическая система координат}
\begin{frame}{Сферическая система координат}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.65\linewidth]{sherical}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Перевод в сферическую систему координат I}
  \begin{multicols}{2}
    Из сферической в декартову:
    \begin{align*}
    x &= \rho\sin \theta\cos \varphi \\
    y &= \rho\sin \theta\sin \varphi \\
    z &= \rho\cos \theta
    \end{align*}
    \newpage
    Из декартовой в сферическую:
    \begin{align*}
    \rho &= \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} \\
    \theta &= \arccos{\frac y x} = \arctg{\frac{\sqrt{x^2 + y^2}}z} \\
    \varphi &=
      \begin{cases}
        \arctg(\frac yx), & x>0, y\geqslant 0 \\
        \arctg(\frac yx) + 2\pi, & x>0, y<0 \\
        \arctg(\frac yx) + \pi, & x<0 \\
        \frac \pi 2, & x=0, y>0 \\
        \frac{3\pi}2, & x=0, y<0
      \end{cases}
    \end{align*}
  \end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Перевод в сферическую систему координат II}
  \begin{multicols}{2}
    Из сферической в цилиндрическую:
    \begin{align*}
    r &= \rho\sin \theta\cos \varphi \\
    \varphi &= \varphi \\
    z &= \rho\cos \theta
    \end{align*}
    \newpage
    Из цилиндрической в сферическую:
    \begin{align*}
    \rho &= \sqrt{r^2 + x^2} \\
    \varphi &= \varphi \\
    \theta &=
      \begin{cases}
        \arctg(\frac yx), & x>0, y\geqslant 0 \\
        \arctg(\frac yx) + 2\pi, & x>0, y<0 \\
        \arctg(\frac yx) + \pi, & x<0 \\
        \frac \pi 2, & x=0, y>0 \\
        \frac{3\pi}2, & x=0, y<0
      \end{cases}
    \end{align*}
  \end{multicols}
\end{frame}

\section{Многомерные системы координат}
\subsection{Аффинная система координат}
\begin{frame}{Аффинная система координат}
  Прямолинейная система координат в обобщённом пространстве.
  Задаётся упорядоченной системой линейно независимых векторов $\vec e_1,\ldots,\vec e_n$ выходящих из точки $O$. \par
  Аффинными координатами точки $M$ называют такие числа, что
  \begin{align*}
    \vec{OM} = x_1\vec e_1 + \ldots + x_n\vec e_n.
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Аффинная система координат}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{aph}
  \end{center}
\end{frame}